\RequirePackage[
  deliverableNo={2},
  deliverable={Architektur und Design},
]{../dse-template}

\fxsetup{status=draft}

\begin{document}
\begin{titlepage}
\maketitle
\vspace*{5 cm}
\tableofcontents
\end{titlepage}

\section{Übersicht Architektur und Deployment}
Das OP-Wartelistensystem ist technisch als eine Microservicearchitektur (MSA) konstruiert und besteht daher auch aus mehreren Microservices sowie ``normalen'' Services. Jeder Microservice stellt dabei eine in sich geschlossene Funktionalität dar, mit genau abgegrenzten Schnittstellen und jeweils unabhängiger Datenhaltung (falls vorhanden). Die folgenden Unterabschnitte behandeln die unterschiedlichen Aspekte des Systems. 

\subsection{Logischer Aufbau}
Die Anwendung besteht aus zwei Services (StoreFrontUI und APIGateway) und vier Microservices (OPmatcher, NOTifier, KLINIsys und RESERvation). Der Service StoreFrontUI ist die Schnittstelle zum Benutzer. Alle Anfragen werden weitergeleitet an das APIGateway. Abbildung ~\ref{fig:logic} zeigt eine logische Übersicht des Systems. Dabei ist die Kommunikation aller relevanten Kernkomponenten explizit dargestellt.

\begin{figure}[ht!]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.75, trim=3cm 27.5cm 6cm 3.5cm, clip]{img/logic.pdf}
	\caption{Logisches Kommunikationsdiagramm}
	\label{fig:logic}
\end{figure}

\begin{itemize}
	\item \textbf{StoreFrontUI}: Der StoreFrontUI-Service entspricht dem \textit{Delivery-Tier}, welches die Daten des OP-Wartelistensystems für den Enduser visuell aufarbeitet und ausliefert. Dabei wird eine Webseite ausgeliefert. Benutzerkommandos werden entgegengenommen und an das API-Gateway weitergeleitet.
	\item \textbf{API-Gateway}: Der API-Gateway-Service entspricht dem \textit{Datenaggregator} und ist die Schnittestelle zum Kunden. Dieser Service übernimmt Aufgaben wie Authentifizierung und Autorisierung, sowie das Zusammenfügen von Daten aus verschiedenen Microservices.
	\item \textbf{KLINIsys}: KLINIsys ist ein Microservice, der für die Verwaltung der User (Ärzte, Krankenhäuser, Patienten) und Wartelistenplätze (OP-Slots) verantworlich ist.
	\item \textbf{RESERvation}: Der RESERvation-Microservice erweitert die Funktion von KLINIsys um Reservierungen. In einem separaten Datenspeicher sind die Reservierungen hinterlegt.
	\item \textbf{OPmatcher}: Für eine möglichst transparente Zuteilung von Operationen, ist der OP-Matcher-Microservice zuständig. Dieser empfängt Reservierungswünsche und teilt diese je nach freien OP-Slots zu.
	\item \textbf{NOTifier}: Angemeldete Benutzer vom Typ \textit{Patient} bzw. \textit{Doktor} werden vom NOTifier informiert, ob eine Reservierungsanfrage erfolgreich war oder nicht. 
\end{itemize}

\subsection{Schnittstellen}
Die folgende Auflistung beschreibt die wichtigsten Schnittstellen der verschiedenen (Micro)-Services.

\textbf{API-Gateway:}
\begin{itemize}
	\item \texttt{\textbf{POST} /auth/login}
	\begin{itemize}
		\item Einloggen in das System mit Benutername/Passwort. Bei korrekten Zugangsdaten wird ein Session-Cookie gesetzt.
	\end{itemize}
	\item \texttt{\textbf{POST} /auth/logout}
	\begin{itemize}
		\item Ausloggen aus dem System.
	\end{itemize}
	\item \texttt{\textbf{GET} /publicOPSlots}
	\begin{itemize}
		\item Gibt alle OP-Wartelistenplätze zurück. Allerdings ohne jegliche Information zu Patient oder Arzt.
	\end{itemize}
	\item \texttt{\textbf{GET} /myOPSlots}
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Session-Cookie} notwendig
		\item Für angemeldete Krankenhäuser, gibt diese Funktion alle OP-Slots für dieses Krankenhaus zurück. Für Ärzte und Patienten werden die jeweiligen Reservierungen zurückgegeben.
	\end{itemize}
	\item \texttt{\textbf{POST} /myOPSlots}
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Session-Cookie} notwendig (nur User-Typ \textit{Krankenhaus})
		\item Erstellt einen neuen freien OP-Slot für das angemeldete Krankenhaus.
	\end{itemize}
	\item \texttt{\textbf{DELETE} /myOPSlots/?slotId=\{slotId\}}
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Session-Cookie} notwendig (nur User-Typ \textit{Krankenhaus})
		\item Löscht die Wartelistenreservierung mit der gegebenen ID, vorausgesetzt die Reservierung ist nicht bereits belegt.
	\end{itemize}
	\item \texttt{\textbf{POST} /reservation}
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Session-Cookie} notwendig (nur User-Typ \textit{Doktor})
		\item Erstellt einen Reservierungswunsch. 
	\end{itemize}
	\item \texttt{\textbf{DELETE} /reservation?slotId=\{slotId\}}
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Session-Cookie} notwendig (nur User-Typ \textit{Doktor})
		\item Löscht die Reservierung für den gegebenen OP-Slot.
	\end{itemize}
	\item \texttt{\textbf{GET} /notifications/?since=\{since\}}
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Session-Cookie} notwendig
		\item Überprüft, ob eine Notification für den angemeldeten Benutzer vorhanden ist.
	\end{itemize}
\end{itemize}

\textbf{KLINIsys:}
\begin{itemize}
	\item \texttt{\textbf{GET} /masterdata/login/?username=\{username\}\&password=\{password\}}
	\begin{itemize}
		\item Überprüft die Logindaten und gibt den jeweilen User zurück.
	\end{itemize}
	\item \texttt{\textbf{GET} /masterdata}
	\begin{itemize}
		\item Gibt alle User-Daten zurück.
	\end{itemize}
	\item \texttt{\textbf{GET} /masterdata/nearest/?userId=\{userId\}}
	\begin{itemize}
		\item Gibt das nächstliegende Krankenhaus zum gegebenen User zurück.
	\end{itemize}
\end{itemize}

\textbf{RESERvation:}
\begin{itemize}
	\item \texttt{\textbf{POST} /reservation}
	\begin{itemize}
		\item Erstellt eine Reservierung. Diese Methode darf nicht direkt vom API-Gateway aufgerufen werden, sondern wird vom OPmatcher verwendet, wenn ein passender (freier) OP-Slot gefunden wurde.
	\end{itemize}
	\item \texttt{\textbf{DELETE} /reservation/?id=\{id\}}
	\begin{itemize}
		\item Löscht die Reservierung mit der gegebenen OP-Slot-ID.
	\end{itemize}
	\item \texttt{\textbf{DELETE} /slots/?id=\{id\}}
	\begin{itemize}
		\item Löscht den OP-Slot, sofern dieser nicht bereits belegt ist.
	\end{itemize}
	\item \texttt{\textbf{GET} /reservation?ids=\{ids\}}
	\begin{itemize}
		\item Gibt alle Reservierungen zurück, welche mit den gegebenen IDs übereinstimmen.
	\end{itemize}
\end{itemize}

\textbf{OPmatcher:}
\begin{itemize}
	\item \texttt{\textbf{POST} /requestReservation}
	\begin{itemize}
		\item Stellt eine Reservierungsanfrage für einen Patienten und Doktor.
	\end{itemize}
\end{itemize}

\textbf{NOTifier:}
\begin{itemize}
	\item \texttt{\textbf{POST} /notifications/\{userId\}?since=\{time\}}
	\begin{itemize}
		\item Gibt alle Notifications für den gegebenen User zurück.
	\end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Deployment}
Das OP-Wartenlistensystem basiert auf einer Microservicearchitektur. Um eine gewisse Platformunabhängigkeit gewähren zu können, sind alle (Micro-)Services mittels Docker-Container isoliert. Abbildung ~\ref{fig:deploy} zeigt eine physikalische Übersicht des Systems in Form eines Deployment-Diagrammes. Dabei können alle Services sowohl gemeinsam, aber auch verteilt auf beliebig vielen Servern ausgeführt werden. Ein Docker-Daemon ist die einzige Anforderung an das darunterliegende Betriebssystem. 

\begin{figure}[ht!]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.70, trim=3cm 25cm 4cm 3.5cm, clip]{img/deploy.pdf}
	\caption{Deployment-Diagramm}
	\label{fig:deploy}
\end{figure}

\begin{itemize}
	\item \textbf{StoreFrontUI}: Dieser Service (kein Microservice) basiert auf dem Docker-Image  
	\textit{StoreFrontUI/Dockerfile}. Das Image beinhaltet bereits alle Abhängigkeiten (Node.js, npm). Schnittstellen (default):
		\begin{itemize}
			\item \textbf{Listening (mit Docker)}: HTTP /* Port 80 - Webseite für alle Benutzer
			\item \textbf{Listening (mit Docker)}: HTTPS /* Port 443 - Webseite für alle Benutzer
			\item \textbf{Listening (ohne Docker)}: HTTPS /* Port 8080 - Webseite für alle Benutzer
			\item \textbf{Kommunikation}: nur mit dem API-Gateway
		\end{itemize}
	\item \textbf{API-Gateway}: Dieser Service basiert auf dem Docker-Image \textit{API-Gateway/Dockerfile}. Das Image beinhaltet alle Abhängigkeiten (OpenJDK-8, maven).
		\begin{itemize}
			\item \textbf{Listening}: HTTP /* Port 8080 - Zugriff auf die API via REST und JSON
			\item \textbf{Listening}: HTTP /hystrix.stream Port 8080 - Monitoringstream für das Hystrix-Dashboard
			\item \textbf{Kommunikation}: mit allen Microservices
		\end{itemize}
	\item \textbf{KLINIsys}: Dieser Microservice basiert auf dem Docker-Image \textit{KLINIsys/Dockerfile}. Das Image beinhaltet bereits alle Abhängigkeiten (OpenJDK-8, maven).
		\begin{itemize}
			\item \textbf{Listening}: HTTP /* Port 8082 - Zugriff auf die API via REST und JSON
			\item \textbf{Listening}: TCP Port 27017 - Isolierter Zugriff auf MongoDB
			\item \textbf{Kommunikation}: keine weitere aktive Kommunikation
		\end{itemize}
	\item \textbf{RESERvation}: Dieser Microservice basiert auf dem Docker-Image \textit{RESERvation/Dockerfile}. Das Image beinhaltet bereits alle Abhängigkeiten (OpenJDK-8, maven).
		\begin{itemize}
			\item \textbf{Listening}: HTTP /* Port 8084 - Zugriff auf die API via REST und JSON
			\item \textbf{Listening}: TCP Port 27017 - Isolierter Zugriff auf MongoDB
			\item \textbf{Kommunikation}: mit KLINIsys und NOTifier
		\end{itemize}
	\item \textbf{OPmatcher}: Dieser Microservice basiert auf dem Docker-Image \textit{OPmatcher/Dockerfile}. Das Image beinhaltet bereits alle Abhängigkeiten (Node.js, npm).
		\begin{itemize}
			\item \textbf{Listening}: HTTP /* Port 8086 - Zugriff auf die API via REST und JSON
			\item \textbf{Kommunikation}: mit allen anderen Microservices
		\end{itemize}
	\item \textbf{NOTifier}: Dieser Microservice basiert auf dem Docker-Image \textit{NOTifier/Dockerfile}. Das Image beinhaltet bereits alle Abhängigkeiten (Node.js, npm).
		\begin{itemize}
			\item \textbf{Listening}: HTTP /* Port 8088 - Zugriff auf die API via REST und JSON
			\item \textbf{Kommunikation}: keine weitere aktive Kommunikation
		\end{itemize}
	\item \textbf{hystrix-dashboard}: Dieser 3rd-Party-Service ist optional und dient zur Überwachung der Microservices.
		\begin{itemize}
			\item \textbf{Listening}: HTTP /* Port 7979 - Webseite für Administratoren.
			\item \textbf{Kommunikation}: keine weitere aktive Kommunikation
		\end{itemize}
\end{itemize}

\textbf{Anmerkung 1}: Die Kommunikationsschnittstellen aller Microservices lassen sich über eine Konfigurationsdatei steuern. Somit sind die oben genannten Port-Nummer nicht bindend zu verwenden.

\textbf{Anmerkung 2}: Obwohl die zwei MongoDB-Dienste in einem eigenen Container starten, werden die DB-Dateien \textit{nicht} auf dem temporären read-write-Image des MongoDB-Containers gespeichert. Die DB-Dateien werden dabei von Docker über die Lebensdauer der MongoDB-Container hinaus gesteuert \footnote{Siehe Variante 1 auf \url{https://github.com/docker-library/docs/tree/master/mongo\#where-to-store-data}}. Installationsdetails zum Hystrix-Dashboard sind im Wartungshandbuch zu finden.

\section{Quality of Service}
Die Microservicearchitektur bringt zwar grundsätzlich keinen automatischen Gewinn in Qualität mit sich, dennoch bringt die starke Isolierung der einzelnen Services Vorteile zur Überwachung und Fehlerbehandlung.

\subsection{Hystrix}
Hystrix bietet Fehlerbehandlung und Überwachung für verteilte System. Da das OP-Wartelistensystem auf einzelnen Microservices basiert, wird Hystrix zu Behandlung von folgenden Fehlerfällen verwendet:
\begin{itemize}
	\item Timeouts/Verbindungsabbrüche von Microservices
	\item Fehlerhafte Antworten von Microservices (HTTP-Code $\neq$ 200)
	\item Fallback-Behandlungen in den obigen Fehlerfällen (falls möglich)
\end{itemize}

Mit Hystrix ist es möglich, dass lediglich KLINIsys als einziger Microservice verfügbar sein muss. Beim Ausfall aller anderer Microservices (RESERvation, OPmatcher, NOTifier), wird das System weiterhin (mit eingeschränkter Funktionalität) funktionieren. Dabei werden im Fehlerfall fehlende Daten einfach mit leere Werte ersetzt.

\textit{\textbf{Hystrix kommt am API-Gateway zum Einsatz.}}

Um das System trotz Fehler bzw. Verzögerungen \textit{schnell} zu halten, wird das von Hystrix unterstützte Prinzip \textit{fail fast} angewendet. Im Falle von wiederholten Timeouts, welche das Gesamtsystem verzögern, wird die jeweilige Abhängigkeit (Microservice) temporär als \textit{fehlerhaft} markiert und nicht mehr aufgerufen. Das gleiche gilt auch bei der Überlastung von Microservices. 

Anfragen werden on Hystrix pro Microservice in einer Queue abarbeitet (Thread-Pool mit maximal $n$ Anfragen pro Thread). Kommt ein Microservice mit dem Abarbeiten der Anfragen nicht mehr nach, werden temporär keine weiteren Anfragen mehr an diesen gesendet.

\subsection{Hystrix-Dashboard}
Um Hystrix' Fehlerbehandlung überwachen zu können, gibt es das \textit{Hystrix-Dashboard}, welches eine Übersicht über den Status aller Microservices zeigt. Abbildung ~\ref{fig:hd} und ~\ref{fig:hd2} zeigen jeweils eine Übersicht über die Microservices, wobei in der letzten Abbildung RESERvation ausgefallen ist.

\begin{figure}[ht!]
	\centering
	\includegraphics[scale=1]{img/hd.png}
	\caption{Hystrix-Dashboard mit allen überwachten Microservices}
	\label{fig:hd}
\end{figure}

\begin{figure}[ht!]
	\centering
	\includegraphics[scale=1]{img/hd2.png}
	\caption{Hystrix-Dashboard mit ausgefallenem RESERvation}
	\label{fig:hd2}
\end{figure}

\end{document}








